澳門不可能代替香港 經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

澳門不可能代替香港
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

最近一份本地報章以〈林鄭民望見底 反對率逾八成〉作為標題，筆者看後不禁大笑，因為這標題明顯是諷刺林鄭月娥的民望跌至極低的水平才企穩。究竟是幾低呢？原來支持林鄭做特首的百分比只有9.9%，而反對的卻高達82.4%。

不過，林鄭的民望不是最低，律政司司長鄭若驊才是包尾大幡。原來支持她做律政司司長的百分比竟然低至8.5%，看來胡志偉的名句：「你唔死都冇用啊八婆！」用於鄭若驊較林鄭更適合。

林鄭和眾高官的低迷民望正好引證現屆的政府管治團隊已失去認受性，根本難以繼續有效地管治香港。假若中央仍然任由這班表現庸劣的官員留在原位，這只會令香港變為無政府管治狀態，因為大部份市民已對林鄭政府失去信心，即使林鄭要推出改革，市民也不會認為特區政府是真心為香港好。

以監警會調查反送中事件為例，很多市民早已指出監警會是無牙老虎，難以查出真相。無奈，林鄭卻堅持採用這個方式去作調查，令市民感到特區政府根本不想找出事實和真相。猶幸，奸有奸輸，由林鄭邀請來協助審視反送中運動以來的幾次大型衝突的五位國際專家，卻突然全體辭職，專家聲稱監警會缺乏調查能力，更提議一個類似「五大訴求」其中一項，具有法定效力的「獨立調查」。從國際專家提出的意見，大家可以看見林鄭政府真的不希望找到真相，因為真相是林鄭和其管治團隊應該為現時香港的困局負上全部責任。

缺制度優勢 不成氣候

現時筆者最擔心的不是庸官禍港，而是中央拒絕了解民情，反而認為反送中運動的示威者和支持者才是破壞香港繁榮的主因，如果中央維持這個想法，香港的未來真是好難捱了！

路透社在周四報道，習近平在下周到訪澳門時，將會宣佈在澳門成立人民幣結算的股票交易所，雖然報道指出中央的初步構思是讓澳門交易所主力做債市，但始終香港是國際金融中心，為甚麼要另設一個以人民幣結算的澳門交易所呢？這動機是值得我們思考的。

如果從壞處來看，多隻香爐多隻鬼，澳門成立交易所是準備溝淡香港的金融中心地位。假若香港繼續不聽話，中央可以將更多金融任務交給澳門做。不過，從好處來看，澳門根本不適合做金融中心，因為澳門沒有香港的制度優勢，特別是香港法律是基於普通法，同時香港擁有高的法治水平和大量國際金融專才，所以筆者相信澳門是根本不成氣候，阿爺最終也要接受事實，澳門絕對不能代替香港，作為中國對外的金融窗口。

究竟中央會否改變對香港的強硬態度？筆者沒有答案，然而，內地是需要在香港吸納美元，一旦香港失這個作用，中央也會感到好頭痕。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

買香港d人去未得

爺你老母 屌你老母